<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><?xml-stylesheet type="text/xml" href="https://www.javiercancela.com/feed.xslt.xml"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="http://jekyllrb.com" version="3.3.1">Jekyll</generator><link href="https://www.javiercancela.com/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://www.javiercancela.com/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2017-02-19T20:59:32+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com//</id><title type="html">Página de Javier Cancela</title><subtitle>Página personal de Javier Cancela</subtitle><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><entry><title type="html">Un blog en GitHub (y V - Últimos ajustes)</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/02/19/un-blog-en-github-y-v/" rel="alternate" type="text/html" title="Un blog en GitHub (y V - Últimos ajustes)" /><published>2017-02-19T01:00:00+00:00</published><updated>2017-02-19T01:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/02/19/un-blog-en-github-y-v</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/02/19/un-blog-en-github-y-v/">&lt;p&gt;Los blogs, y los sites en general, albergados en GitHub son totalmente estáticos. Es decir, al acceder a una url de nuestro blog no se ejecuta código en el servidor, tan solo se devuelven archivos html, js, css, multimedia, … tal como están guardados en el mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las partes dinámicas que pueda haber (comentarios en los posts, formularios de contacto, …) se consiguen mediante integraciones con otras páginas web. Como ejemplo, este blog tiene comentarios en las entradas, pero todo el código relativo a ellos se encuentra en el servidor de &lt;a href=&quot;https://disqus.com/&quot;&gt;Disqus&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;jekyll-y-github-pages&quot;&gt;Jekyll y GitHub Pages&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En los posts anteriores hemos visto cómo utilizar un lenguaje de marcado, &lt;a href=&quot;http://shopify.github.io/liquid/&quot;&gt;Liquid&lt;/a&gt;, para generar dinámicamente algunas partes del sitio web. Podría pensarse entonces que Jekyll funciona como un servidor de aplicaciones generando estas páginas según las vamos solicitando. Sin embargo, lo que hace Jekyll es compilar los archivos con Liquid, y los demás recursos del repositorio, para generar un sitio web estático convencional que almacena en la carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_site&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta ahora hemos dejado que el Jekyll de GitHub se encargase de la generación del site. Al subir nuestro código al repositorio GitHub Pages se encarga de realizar la compilación, tal como ocurre cuando la hacemos en local con&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;bundle exec jekyll serve
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;generación-fuera-de-github&quot;&gt;Generación fuera de GitHub&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pero hay una diferencia: por motivos de seguridad GitHub Pages restringe qué plugins se pueden utilizar en el repositorio. La lista concreta de plugins, así como sus versiones y las versiones de los demás componentes utilizados, la podemos ver &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/versions/&quot;&gt;aquí&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los plugins más útiles excluidos por GitHub Pages es &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jekyll-archive&lt;/code&gt;, que se encarga de generar una estructura de carpetas y páginas para poder acceder a un archivo del blog por fechas o por tags. Este blog utiliza este plugin para poder mostrar todos los posts de una etiqueta específica. Así que vamos a ver cómo podemos librar a nuestras páginas de esta restricción.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;generación-local&quot;&gt;Generación local&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La primera opción para usar este plugin, o cualquier otro, es utilizar la compilación del Jekyll local. Para servir nuestro site, GitHub Pages analiza el contenido de la carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;master&lt;/code&gt; de nuestro repositorio &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;nombreusuario.github.io&lt;/code&gt; (al menos en páginas personales). Si en el directorio raíz del repositorio no hay un archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;, GitHub Pages servirá los contenidos existentes como un servidor web normal. Así, si subimos a &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;master&lt;/code&gt; el contenido de nuestra carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_site&lt;/code&gt; local (sólo el contenido, sin la carpeta en sí) tendremos publicado en GitHub Pages el mismo sitio web que está publicando nuestro Jekyll local.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;codeship&quot;&gt;Codeship&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Otra opción interesante la encontré en este post: &lt;a href=&quot;https://www.drinkingcaffeine.com/deploying-jekyll-to-github-pages-without-using-githubs-jekyll/&quot;&gt;Deploying a Jekyll Site to Github Pages Without Using Github’s Jekyll&lt;/a&gt; (en inglés). La idea aquí es utilizar una aplicación web de integración continua para generar la compilación en dicho sitio, y copiar los contenidos automáticamente en el repositorio. El post utiliza como ejemplo &lt;a href=&quot;https://codeship.com/&quot;&gt;Codeship&lt;/a&gt;, que permite lanzar, al detectar un cambio en nuestro repositorio, un script en una máquina virtualizada que ya tiene todo el software que necesitamos. Este es el sistema que yo utilizo: Codeship se dispara cuando hay cambios en la rama &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;release&lt;/code&gt; de mi repositorio, y lanza este script:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;git  clone git@github.com:javiercancela/javiercancela.github.io.git _site
cd _site
git checkout master || git checkout --orphan master
cd ..
rm -rf _site/**/* || exit 0
bundle install
bundle exec jekyll build
cd _site
git config user.email &amp;lt;mi email&amp;gt;
git config user.name &quot;javiercancela&quot;
git add -A .
git commit -m &quot;Deploy to Github Pages: ${CI_COMMIT_ID} --skip-ci&quot;
git push origin master
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, cada vez que publico una nueva versión en la rama &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;release&lt;/code&gt;, se publica en GitHub Pages una versión compilada sin restricciones de plugins.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La variable &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;JEKYLL_ENV=production&lt;/code&gt; se define para que la compilación se haga incluyendo todo lo necesario para la publicación real. En mi caso, esto añade el javascript de Google Analytics.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;imágenes&quot;&gt;Imágenes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GitHub Pages tiene un límite de 1GB para el tamaño de los sites alojados. Aunque es un límite amplio, si no queremos superarlo tenemos que tener un poco de cuidado con el tamaño de los archivos que subamos. Una buena práctica es alojar los archivos multimedia en aplicaciones destinadas a ellos, como &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; para vídeos. Para los imágenes yo estoy usando &lt;a href=&quot;https://unsplash.com/&quot;&gt;Unsplash&lt;/a&gt;, un repositorio de imágenes muy fácil de usar, que descubrí gracias a la plantilla de Jekyll que estoy usando.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;conclusión&quot;&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;GitHub Pages no es el alojamiento más indicado para cualquier persona que quiera crear un blog personal, pero es una gran opción parar quien quiera crear, sin pagar nada, un blog completamente personalizado. A cambio, eso sí, de emplear un poco de esfuerzo adicional.&lt;/p&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Los blogs, y los sites en general, albergados en GitHub son totalmente estáticos. Es decir, al acceder a una url de nuestro blog no se ejecuta código en el servidor, tan solo se devuelven archivos html, js, css, multimedia, … tal como están guardados en el mismo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322" /></entry><entry><title type="html">Teclado mecánico Logitech G610</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/02/12/teclado-mecanico-logitech/" rel="alternate" type="text/html" title="Teclado mecánico Logitech G610" /><published>2017-02-12T01:00:00+00:00</published><updated>2017-02-12T01:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/02/12/teclado-mecanico-logitech</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/02/12/teclado-mecanico-logitech/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/2017/01/29/raton-vertical-CSL/&quot;&gt;Comprar un ratón nuevo&lt;/a&gt; no resolvió mi problema con el teclado roto. Mi teclado de los últimos años ha sido un &lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/Logitech-K270-Teclado-inal%C3%A1mbrico-Espa%C3%B1ol/dp/B00779631W&quot;&gt;Logitech K270&lt;/a&gt;. No es un mal teclado: económico, resistente, inalámbrico, con buen tacto y no muy grande. Digo resistente pese a la rotura, porque su único problema fue una pata rota tras ser aporreado repetidamente por un niño pequeño, así que no creo que se pueda culpar al teclado del percance.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;So long! Remember my words -- I may again return.&quot; src=&quot;https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/81vWDPRP5ML._SL1500_.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;So long! Remember my words -- I may again return.&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;teclados-ergonómicos&quot;&gt;Teclados ergonómicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yo venía de un teclado ergonómico. No de cualquier teclado ergonómico, sino de uno de los mejores teclados ergonómicos que haya habido en el mercado: el &lt;a href=&quot;http://xahlee.info/kbd/ms_keyboard/ms_natural_keyboard.html&quot;&gt;Microsoft Wireless Natural Multimedia Keyboard&lt;/a&gt;. Teclado partido, reposamuñecas, teclas multimedia y un &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; especial en el grupo de teclas de Inicio (esto era lo único que no me convencía del teclado).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La evidencia científica &lt;a href=&quot;http://www.claimsjournal.com/news/national/2014/01/09/242633.htm&quot;&gt;no parece respaldar la ventajas terapéuticas&lt;/a&gt; de este tipo de teclados, pero yo lo encontraba muy cómodo. Además estaba muy bien hecho: Microsoft tiene una larga tradición en el diseño de este tipo de modelos, como se puede apreciar en &lt;a href=&quot;http://xahlee.info/kbd/Microsoft_natural_keyboard.html&quot;&gt;esta página&lt;/a&gt;. Yo estuve 10 años con él, y creo que cambié más por el aspecto mugriento que tenía al final que porque hubiese dejado de funcionar.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Voy a entrar en MySpace mientras me descargo algo de Napster&quot; src=&quot;https://www.microsoft.com/presspass/images/features/2002/09-03hardware5_l.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Voy a entrar en MySpace mientras me descargo algo de Napster&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mi primera idea fue comprar el último de la saga: el &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/accessories/es-es/products/keyboards/sculpt-ergonomic-desktop/l5v-00011&quot;&gt;Microsoft Sculpt Ergonomic Desktop&lt;/a&gt;. Un diseño atrevido pero atractivo, con teclado numérico separado y &lt;a href=&quot;https://www.amazon.co.uk/Microsoft-Ergonomic-Desktop-Keyboard-Numeric/dp/B00EO4NN5C&quot;&gt;buenas críticas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No me acabé decidiendo porque tenía en la cabeza la idea de comprar un teclado mecánico, pero lo tengo en cartera por si tengo que comprar otro teclado próximamente (ya me inventaré un motivo). No es barato (&lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/Microsoft-Sculpt-Ergonomic-Desktop-L5V-00011/dp/B00FO10ZK0&quot;&gt;aquí está a 95€&lt;/a&gt;), pero por &lt;a href=&quot;http://xahlee.info/kbd/ms_keyboard/ms_natural_keyboard.html&quot;&gt;su abuelo&lt;/a&gt; pagué 120€ de los de hace casi 15 años y no me arrepentí.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Creo que sale en la última de Blade Runner&quot; src=&quot;http://compass.microsoft.com/assets/5f/08/5f08ee27-dc2e-4bdb-9256-ee2d19891cdd.jpg?n=mk_SEDT_otherviews01.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Creo que sale en la última de Blade Runner&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;teclados-mecánicos&quot;&gt;Teclados mecánicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Total, que me decidí por uno mecánico. ¿Por qué? Porque me apetecía volver a probar el tacto tan característico de este tipo de teclados, y revisando opciones encontré uno que me pareció bonito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Existen fundamentalmente dos tipos de teclado: de membrana y mecánicos. Los de membrana son los más habituales. Bajo las teclas tienen una membrana de tres capas. Al pulsar una tecla la capa superior entra en contacto la inferior a través de un agujero en la capa central, enviando la señal correspondiente. Suelen ser teclados más baratos (salvo los ergonómicos), silenciosos y ligeros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los teclados mecánicos funcionan incorporando un interruptor mecánico en cada tecla. En &lt;a href=&quot;http://www.keyboardco.com/blog/index.php/2012/12/an-introduction-to-cherry-mx-mechanical-switches/&quot;&gt;esta página&lt;/a&gt; se puede ver una descripción gráfica del funcionamiento de los modelos &lt;a href=&quot;http://cherryamericas.com/product/mx-series/&quot;&gt;Cherry MX&lt;/a&gt;, los interruptores más populares.
Los teclados mecánicos son más ruidosos y pesados, pero también son más robustos, y poseen un tacto especial que mucha gente encuentra agradable.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Teclea, teclea&quot; src=&quot;/images/Brown.gif&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Teclea, teclea&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;No es fácil buscar un teclado mecánico discreto, porque la oferta está saturada de teclados para &lt;em&gt;gamers&lt;/em&gt;. ¿Que qué tienen de malo los teclados para &lt;em&gt;gamers&lt;/em&gt;? Nada, si tienes 15 años y usas una visera tres tallas más pequeña.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;En un país multicolooooor...&quot; src=&quot;https://cdn0.vox-cdn.com/thumbor/Qnt4dD3-z4fO9wZm6gnP73m0jE4=/1200x0/filters:no_upscale()/cdn0.vox-cdn.com/uploads/chorus_asset/file/7473813/K70_RAPIDFIRE_RGB_NA_01.0.png&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;En un país multicolooooor...&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Al final me decidí por el &lt;a href=&quot;http://gaming.logitech.com/en-us/product/g610-orion-brown-keyboard&quot;&gt;Logictech G610 Orion Brown&lt;/a&gt;. Logitech lo coloca en la categoría &lt;em&gt;gaming&lt;/em&gt;, pero no hay que llevarse a engaño. Es un teclado iluminado, pero sólo en blanco, con un color negro mate bastante bonito, y sin teclas programables. El tacto de los interruptores Cherry MX Brown es muy agradable, y el teclado se ve sólido, aunque algo pesado. Un teclado apropiado para gente a la que le guste escribir, o programar. &lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/Logitech-G610-Orion-Brown-Teclado/dp/B01CHYS2YM/&quot;&gt;90€ en Amazon&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tiene algunas peculiaridades: los símbolos secundarios está bajo los principales. Es decir, la admiración bajo el 1 y el punto y coma bajo la coma. Esto ocurre en otros modelos mecánicos, y el motivo está en la iluminación: los interruptores llevan el led en la parte superior, de manera que los símbolos que se iluminan están en la parte más alta de la tecla para coincidir con el led.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La adaptación a este teclado me ha resultado un poco más lenta que al ratón. Creo que probaré con un reposamuñecas, porque este teclado requiere algo más de esfuerzo, o al menos de recorrido con los dedos, y mis muñecas lo notan al cabo de unas horas. Pero el resultado global es positivo: escribir en él es un gustazo.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Y además es bonito&quot; src=&quot;/images/LogitechG610-2.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Y además es bonito&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Comprar un ratón nuevo no resolvió mi problema con el teclado roto. Mi teclado de los últimos años ha sido un Logitech K270. No es un mal teclado: económico, resistente, inalámbrico, con buen tacto y no muy grande. Digo resistente pese a la rotura, porque su único problema fue una pata rota tras ser aporreado repetidamente por un niño pequeño, así que no creo que se pueda culpar al teclado del percance.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://www.javiercancela.com/images/LogitechG610.jpg" /></entry><entry><title type="html">Un blog en GitHub (IV - Asignar un dominio)</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/02/05/un-blog-en-github-iv/" rel="alternate" type="text/html" title="Un blog en GitHub (IV - Asignar un dominio)" /><published>2017-02-05T01:00:00+00:00</published><updated>2017-02-05T01:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/02/05/un-blog-en-github-iv</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/02/05/un-blog-en-github-iv/">&lt;p&gt;Como hemos visto antes, la url de nuestro blog será http://nombreusuario.github.io, de forma que la url coincida con el nombre del repositorio. Si nos interesa, podemos cambiar el dominio de la página por un dominio de nuestra propiedad. Por ejemplo, la url de este blog es &lt;a href=&quot;http://www.javiercancela.com&quot;&gt;http://www.javiercancela.com&lt;/a&gt;, en vez de &lt;a href=&quot;http://javiercancela.github.io&quot;&gt;http://javiercancela.github.io&lt;/a&gt;. Veamos cómo se realiza este cambio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En primer lugar, nos vamos a nuestro repositorio en GitHub y entramos en el apartado Settings. En mi caso, la url es https://github.com/javiercancela/javiercancela.github.io/settings. Aquí, en la parte inferior, en la sección “GitHub Pages”, encontramos el campo “Custom domain”. Escribo aquí &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;www.javiercancela.com&lt;/code&gt; y pulso “Save”. La parte de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;www.&lt;/code&gt; es opcional. Sin embargo, GitHub recomienda que use por cuestiones de rendimiento y estabilidad. Ver &lt;a href=&quot;https://help.github.com/articles/about-supported-custom-domains/#www-subdomains&quot;&gt;www subdomains&lt;/a&gt; (en inglés).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez asignado el dominio en GitHub, configuraremos un par de cosas en nuestro proveedor de dominios. Vamos a añadir registros para el dominio javiercancela.com y su subdominio www.javiercancela.com. La forma de hacerlo varía según el proveedor, pero debería ser algo así:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Añadimos un registro ALIAS o ANAME para javiercancela.com. Si no se soportan ALIAS ni ANAME, usaremos un registro A. Este tipo de registros asignan un dominio a una ip. Las ips que proporciona GitHub son 192.30.252.153 y 192.30.252.154. En mi caso mi proveedor no permite asignar registros ALIAS ni ANAME, por lo que los registros quedan así:
    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;A   @   192.30.252.153
A   @   192.30.252.154
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Añadimos un registro CNAME para www.javiercancela.com. Este tipo de registros asocia un subdominio a otro dominio, que será el que sirva el contenido. el registro quedará así:
    &lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;CNAME   www   javiercancela.github.io
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
    &lt;/div&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;El cambio tardará un rato en propagarse, pero al cabo de unas horas el blog estará disponible en http://www.javiercancela.com. Al poner el subdominio &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;www.javiercancela.com&lt;/code&gt; como dominio personalizado tanto http://javiercancela.com como http://javiercancela.github.io redirigirán a este.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;configurar-acceso-ssl&quot;&gt;Configurar acceso SSL&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una limitación de lo que hemos hecho hasta ahora es que nuestro dominio no va a funcionar (correctamente, al menos) a través de https. Los navegadores comprueban que el certificado del servidor, con el que se cifra la conexión SSL, sea válido para el dominio al que se está accediendo. Como nuestra página está en los servidores de GitHub, el certificado sólo cubre dominios *.github.io, por lo que los navegadores mostrarán un mensaje de error alertando de la posibilidad de que la página tenga un propósito fraudulento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy en día cualquier página debería estar disponible a través de https, así que tenemos que corregir este problema. Para ello vamos a usar &lt;a href=&quot;https://www.cloudflare.com&quot;&gt;Cloudeflare&lt;/a&gt;, un &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Red_de_entrega_de_contenidos&quot;&gt;CDN&lt;/a&gt; con servicios SSL gratuitos. La información que se indica a continuación está sacada de estos dos posts:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://blog.keanulee.com/2014/10/11/setting-up-ssl-on-github-pages.html&quot;&gt;Setting up SSL on GitHub Pages&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://sheharyar.me/blog/free-ssl-for-github-pages-with-custom-domains/&quot;&gt;Set Up SSL on Github Pages With Custom Domains for Free&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Lo primero que haremos será crear una cuenta con nuestro dominio (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;javiercancela.com&lt;/code&gt;, en este caso usamos el dominio principal, ya que el certificado cubrirá todos los subdominios). Después tendremos que ir a nuestro proveedor de dominios y cambiar los nameservers que estemos usando por los que proporciona Cloudeflare: &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;curt.ns.cloudflare.com&lt;/code&gt; y &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;jessica.ns.cloudflare.com&lt;/code&gt;. Finalmente accederemos a la opción Crypto-&amp;gt;SSL de nuestro dominio y cambiaremos el valor “Full” por “Flexible”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cambio debería ser casi inmediato, si probamos en unos minutos a acceder a nuestro blog vía https comprobaremos que la conexión ya es segura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como último paso vamos a modificar la plantilla por defecto para asegurarnos de que los usuarios acceden siempre por https. En el archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_layouts\default.html&lt;/code&gt;, añadimos justo tras el &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;head&amp;gt;&lt;/code&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;type=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;text/javascript&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;host&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;www.javiercancela.com&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;if&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;((&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;host&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;==&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;location&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;host&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;&amp;amp;&amp;amp;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;location&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;protocol&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;!=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;https:&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;))&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;window&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;location&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;protocol&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;https&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Este código javascript le indica al navegador que cambie el protocolo a https, si no es el que ya está usando.&lt;/p&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Como hemos visto antes, la url de nuestro blog será http://nombreusuario.github.io, de forma que la url coincida con el nombre del repositorio. Si nos interesa, podemos cambiar el dominio de la página por un dominio de nuestra propiedad. Por ejemplo, la url de este blog es http://www.javiercancela.com, en vez de http://javiercancela.github.io. Veamos cómo se realiza este cambio.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322" /></entry><entry><title type="html">Ratón vertical CSL</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/01/29/raton-vertical-CSL/" rel="alternate" type="text/html" title="Ratón vertical CSL" /><published>2017-01-29T01:00:00+00:00</published><updated>2017-01-29T01:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/01/29/raton-vertical-CSL</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/01/29/raton-vertical-CSL/">&lt;p&gt;Tenía ganas de comprarme un ratón nuevo. Bueno, en realidad se me había roto el teclado de casa, así que me puse a buscar teclados por internet y acabé comprando un ratón. El teclado también, pero más tarde. Amazon es un invento del demonio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace un par de años me pasó una cosa curiosa. Estaba con un cliente mirando algo en su ordenador. Yo quise mostrarle alguna cosa, y para ello lo más rápido era coger su teclado y su ratón. Así que me acerqué a ambos, me dispuse a teclear y… no supe cómo. Me encontré con un teclado sin caracteres marcados, y con un &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; rarísimo. Creo que el teclado &lt;a href=&quot;https://www.trulyergonomic.com/store/truly-ergonomic-mechanical-keyboard-soft-tactile-kailh-cherry-mx-compatible-brown-keyswitches-227-english&quot;&gt;era este&lt;/a&gt;, pero con las teclas sin marcar:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Ahora imaginaos que todas las teclas están borradas y os haréis una idea&quot; src=&quot;/images/Truly_Ergonomic_Keyboard2.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Ahora imaginaos que todas las teclas están borradas y os haréis una idea&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mantuve las manos unos centímetros por encima del teclado durante un rato, sin decidirme a tocarlo. Finalmente cambié de estrategia y moví una de ellas hacia el ratón. Me encontré &lt;a href=&quot;http://www.posturite.co.uk/penguin-mouse.html&quot;&gt;con esto&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Esto es un joystick de toda la vida de dios&quot; src=&quot;/images/penguin_vertical_mouse.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Esto es un joystick de toda la vida de dios&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;En mi defensa diré que lo intenté: lo agarré como un joystick, pulsé botones al azar, lo moví como si fuera una palanca, y finalmente devolví todo a su dueño con la poca dignidad que me quedaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así que después de romper el teclado de casa me acordé de esta historia y pensé: ¿y si pruebo uno de estos cacharros raros?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ratones-ergonómicos&quot;&gt;Ratones ergonómicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No hace falta pasarte el día usando el ordenador para notar que la postura con la  que se sujeta un ratón convencional es un poco forzada. Sin embargo, así como en teclados existe desde hace tiempo una gran cantidad de modelos ergonómicos, la oferta en ratones ha sido siempre mucho más escasa. Al menos hasta hace unos pocos años, con la aparición de los ratones verticales.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;Bonito, pero incómodo&quot; src=&quot;/images/night-apple-mouse-mac.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;Bonito, pero incómodo&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Un ratón vertical es un ratón que no se sujeta con la mano por encima, sino agarrándolo de forma parecida a un &lt;em&gt;joystick&lt;/em&gt;: la mano apoyada de canto, el pulgar por un lado y el resto de los dedos por el otro. El agarre varía entre modelos, pero la idea es siempre que la muñeca no se mantenga en horizontal, liberando tensión sobre los tendones. Esa es la teoría.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;La teoría explicada en un bonito dibujo&quot; src=&quot;/images/Why-use-a-Vertical-Mouse3.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;La teoría explicada en un bonito dibujo&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Un par de personas del trabajo han sustituido sus ratones corporativos por modelos verticales (aunque más convenciones que el &lt;a href=&quot;http://www.posturite.co.uk/penguin-mouse.html&quot;&gt;Penguin Ambidextrous Vertical Mouse&lt;/a&gt;), como el &lt;a href=&quot;http://www.logitech.com/en-us/product/mx-master?crid=7&quot;&gt;Logitech MX Master&lt;/a&gt;, que es realmente bonito, pero que vale &lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/Logitech-MX-Master-Rat%C3%B3n-inal%C3%A1mbrico/dp/B00ULNAOMA/ref=sr_1_5?s=computers&amp;amp;ie=UTF8&amp;amp;qid=1485540765&amp;amp;sr=1-5&quot;&gt;75€ en Amazon&lt;/a&gt;. Así que me decidí a intentarlo, pero probando un modelo más económico, por si acaso.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;El Armani de los ratones&quot; src=&quot;https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/61fs%2B1Mz1TL._SX522_.jpg
&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;El Armani de los ratones&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;buscando-la-mejor-opción&quot;&gt;Buscando la mejor opción&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;A la hora de decidir qué modelo comprar de ordenador, móvil, televisión, o de cualquier otro dispositivo electrónico del que exista una gran oferta, siempre sigo la misma estrategia: me fijo un presupuesto, listo los principales modelos analizados en sitios como &lt;a href=&quot;https://arstechnica.com/gadgets/&quot;&gt;Ars Technica&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;http://www.tomshardware.com/articles/review/&quot;&gt;Tom’s Hardware&lt;/a&gt;, y finalmente compro lo que recomienda el primer blog desconocido que me encuentro buscado por Google. En este caso, &lt;a href=&quot;http://blog.pythonaro.com/2016/08/csl-vertical-mouse-review.html&quot;&gt;este&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;¡Lo recomiendan en un blog! ¡Tiene que ser bueno!&quot; src=&quot;https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/81uKkvC%2BG4L._SL1500_.jpg
&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;¡Lo recomiendan en un blog! ¡Tiene que ser bueno!&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que el ratón tiene &lt;a href=&quot;https://www.amazon.es/gp/product/B00KXRWR1A/ref=oh_aui_detailpage_o02_s00?ie=UTF8&amp;amp;psc=1&quot;&gt;buenas críticas en Amazon, y un precio razonable&lt;/a&gt;. En el lado negativo, la marca es totalmente desconocida, y la &lt;a href=&quot;https://www.csl-computer.com/shop/&quot;&gt;página web&lt;/a&gt; no inspira mucha confianza. Es decir, no es que la web tenga nada de malo, más allá de parecer una tienda online de los 90 sólo disponible en alemán, pero no es lo que esperas si quieres reforzar tu decisión de comprar esta marca.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;¿Veis la sección dedicada al ratón que he comprado? Yo tampoco&quot; src=&quot;/images/csl.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;¿Veis la sección dedicada al ratón que he comprado? Yo tampoco&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Naturalmente, mi análisis fue mucho más allá, revisando todo tipo de comparativas y recomendaciones, como el &lt;a href=&quot;https://wiki.ezvid.com/best-vertical-mice&quot;&gt;ranking de esta página&lt;/a&gt;, donde destacaban el &lt;a href=&quot;https://www.amazon.co.uk/SHARKK%C2%AE-Wireless-Ergonomic-Vertical-Computer/dp/B0155JLOC8/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;qid=1470307692&amp;amp;sr=8-1&amp;amp;keywords=sharkk+mouse&amp;amp;linkCode=sl1&amp;amp;tag=subclassed-21&amp;amp;linkId=3cd730faba892a050e6d85033b08c689&quot;&gt;SHARKK 5-Button Optical&lt;/a&gt; (puesto 6), y el &lt;a href=&quot;https://www.amazon.com/Anker-Wireless-Vertical-Ergonomic-Optical/dp/B00BIFNTMC&quot;&gt;Anker 2.4G wireless vertical ergonomic&lt;/a&gt; (puesto 2).&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;De tanto mirar ratones ya veo doble&quot; src=&quot;https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/61m0uo2D05L._SX522_.jpg&quot; /&gt;
        &lt;img alt=&quot;De tanto mirar ratones ya veo doble&quot; src=&quot;https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/71d7r9qzUpL._SX522_.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;De tanto mirar ratones ya veo doble&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ok, mi nuevo ratón es un modelo fabricado en China y vendido a otras empresas para lo vendan bajo su propia marca. Eso sí, con cierto reparo, porque ni &lt;a href=&quot;https://www.anker.com/&quot;&gt;Anker&lt;/a&gt; ni &lt;a href=&quot;https://www.sharkk.com/&quot;&gt;Sharkk&lt;/a&gt; tienen ratones entre su catálogo web. Vender ratones fabricados por otra empresa dará dinero, pero no buena imagen.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;todo-eso-está-muy-bien-pero-qué-tal-el-ratón&quot;&gt;Todo eso está muy bien, pero ¿qué tal el ratón?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues estupendamente. La principal preocupación al comprar un ratón de este tipo es ‘¿me adaptaré?’. En mi caso no tardé ni cinco minutos. La posición de la mano me resulta totalmente natural, la precisión del movimiento me parece mayor (incluso sin usar el botón que pasa de 1600 a 1000 &lt;a href=&quot;https://www.taringa.net/post/info/16991929/Que-son-los-DPI-PPP-en-un-Mouse.html&quot;&gt;dpi&lt;/a&gt;) y ya echo de menos el ratón cuando estoy en el trabajo (acabaré comprando uno para trabajar). Sólo he tenido que adaptarme un poco para hacer click con la rueda central (para abrir enlaces en nueva pestaña, cerrar pestaña, …), pero ha sido cosa de un par de días.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ratón incluye dos botones, accesibles con el pulgar, que realizan funciones de adelante y atrás. Pero nunca recuerdo que están ahí, así que aún no les he sacado provecho. Veremos como resulta la calidad del ratón en cuanto a su deterioro con el tiempo, pero de momento no puedo estar más satisfecho con la compra.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;
    &lt;figure&gt;
        &lt;img alt=&quot;El Equipo A aprueba esta compra&quot; src=&quot;/images/i-love-it-when-a-plan-comes-together.jpg&quot; /&gt;
        &lt;figcaption&gt;El Equipo A aprueba esta compra&lt;/figcaption&gt;
    &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Tenía ganas de comprarme un ratón nuevo. Bueno, en realidad se me había roto el teclado de casa, así que me puse a buscar teclados por internet y acabé comprando un ratón. El teclado también, pero más tarde. Amazon es un invento del demonio.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/I/81uKkvC%2BG4L._SL1500_.jpg" /></entry><entry><title type="html">Un blog en GitHub (III - Crear un post)</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/01/21/un-blog-en-github-iii/" rel="alternate" type="text/html" title="Un blog en GitHub (III - Crear un post)" /><published>2017-01-21T22:00:00+00:00</published><updated>2017-01-21T22:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/01/21/un-blog-en-github-iii</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/01/21/un-blog-en-github-iii/">&lt;p&gt;Los posts son archivos en formato &lt;a href=&quot;https://daringfireball.net/projects/markdown/&quot;&gt;markdown&lt;/a&gt; (aunque también se puede usar html), que se guardan en la carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt;. Como otros archivos, tienen un &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt; que permite asignarles propiedades. Por ejemplo, este es el &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt; de este post:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;---
title: Un blog en GitHub (III - Crear un post)
date: 2017-01-12 22:00:00 +0200
description: La experiencia de montar un blog en GitHub
categories:
  - blog
  - github
image: https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322
comments: true
---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las propiedades ahí indicadas serán usadas por el archivo de &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; del post (&lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_layouts/post.html&lt;/code&gt;) y sus &lt;em&gt;includes&lt;/em&gt; para mostrar la imagen en la cabecera, poner la fecha del post, mostrar o no los comentarios de &lt;a href=&quot;https://disqus.com/&quot;&gt;disqus&lt;/a&gt;, y mostrar las categorías correspondientes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para publicar el post, y en general para actualizar cualquier aspecto de nuestro sitio web, bastará con hacer un push a la rama por defecto del repositorio (si no la hemos cambiado, será la rama &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;master&lt;/code&gt;). Para los que no conozcan nada de Git, una buena guía básica en castellano es &lt;a href=&quot;http://rogerdudler.github.io/git-guide/index.es.html&quot;&gt;esta&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;markdown&quot;&gt;Markdown&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Markdown es un formato muy simple, y lo habitual es utilizar un editor de texto para crear los documentos. Yo uso &lt;a href=&quot;https://www.sublimetext.com/3&quot;&gt;Sublime Text 3&lt;/a&gt; por varios motivos: es increíblemente rápido, tiene montones de extensiones para todo tipo de cosas, es multiplataforma y permite exportar toda su configuración de forma sencilla. De hecho lo utilizo para editar todo el blog: html, js, css,…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También está el detalle de que es gratuito. Bueno, en realidad se puede usar sin licencia para evaluarlo, aunque incluye un recordatorio periódico para que compres una licencia si tienes pensado darle un uso continuado. La licencia vale 70$, y permite que una persona use la aplicación en todos los dispositivos que desee.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una buena referencia del formato es la guía de GitHub &lt;a href=&quot;https://guides.github.com/features/mastering-markdown/&quot;&gt;Mastering Markdwon&lt;/a&gt;. Incluye ejemplos detallados y la referencia de los aspectos específicos del Markdown que acepta GitHub.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;publicar-un-post&quot;&gt;Publicar un post&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los posts en Markdown se convierten a html, con lo que su aspecto dependerá tanto de los formatos que hayamos especificado como de los estilos que tenga nuestro sitio web. Para ver cómo queda un post basta con que jekyll se esté ejecutando en el directorio local de nuestro repositorio. Esto se puede hacer con el comando&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;jekyll serve --future
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;El parámetro &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;--future&lt;/code&gt; le dice a Jekyll que muestre la información publicada en una fecha futura. Una práctica habitual consiste en indicar una fecha futura en el &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt; del post. De este modo podemos publicarlo en cualquier momento, pero sólo será visible cuando llegue la fecha indicada. Sin embargo, para revisar localmente cómo queda un post nos interesa verlo con independencia de su fecha, lo que conseguimos con este parámetro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de mi blog, y debido a que la plantilla usada utiliza varios &lt;em&gt;plugins&lt;/em&gt; Ruby, necesitamos ejecutar Jekyll en el contexto del bundle Ruby asociado. Esto lo hacemos así:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;bundle exec jekyll serve --future
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Los posts son archivos en formato markdown (aunque también se puede usar html), que se guardan en la carpeta _posts. Como otros archivos, tienen un front matter que permite asignarles propiedades. Por ejemplo, este es el front matter de este post:
---
title: Un blog en GitHub (III - Crear un post)
date: 2017-01-12 22:00:00 +0200
description: La experiencia de montar un blog en GitHub
categories:
  - blog
  - github
image: https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322
comments: true
---


Las propiedades ahí indicadas serán usadas por el archivo de layout del post (_layouts/post.html) y sus includes para mostrar la imagen en la cabecera, poner la fecha del post, mostrar o no los comentarios de disqus, y mostrar las categorías correspondientes.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322" /></entry><entry><title type="html">El recuerdo del pasado de la tierra</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/01/15/el-recuerdo-del-pasado-de-la-tierra/" rel="alternate" type="text/html" title="El recuerdo del pasado de la tierra" /><published>2017-01-15T20:00:00+00:00</published><updated>2017-01-15T20:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/01/15/el-recuerdo-del-pasado-de-la-tierra</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/01/15/el-recuerdo-del-pasado-de-la-tierra/">&lt;p&gt;&lt;em&gt;El recuerdo del pasado de la tierra&lt;/em&gt; es una trilogía de ciencia ficción escrita por el autor chino Cixin Liu. En español sólo se ha publicado el primer volumen, &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;http://www.edicionesb.com/catalogo/libro/el-problema-de-los-tres-cuerpos_4120.html&quot;&gt;El problema de los Tres Cuerpos&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; , y están en proceso de traducción los otros dos, &lt;a href=&quot;http://novalibros.com/2016/10/bosque-oscuro-fin-la-muerte-cixin-liu/&quot;&gt;&lt;em&gt;El bosque oscuro&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;El fin de la muerte&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div style=&quot;text-align:center&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;Portada de El problema de los Tres Cuerpos&quot; src=&quot;/images/3cuerpos.jpg&quot; /&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Leí (más bien escuché) la traducción inglesa el año pasado: &lt;em&gt;The Three-Body Problem&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;The Dark Forest&lt;/em&gt; a principios de año,  y &lt;em&gt;Death’s End&lt;/em&gt; cuando se publicó tras el verano. Oí hablar de ellos porque el primer libro &lt;a href=&quot;http://www.thehugoawards.org/2015/08/2014-hugo-award-winners-announced/&quot;&gt;ganó el premio Hugo en el 2015&lt;/a&gt;. La traducción me pareció muy buena; es decir, en ningún momento tuve la impresión de que se tratase de una traducción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ritmo de los libros, especialmente del primero, resulta a veces lento. Más de un lector habrá abandonado al principio sin llegar a las partes más interesantes de la saga, que comienzan bien entrado el segundo libro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los personajes no resultan demasiado interesantes. El autor no muestra mucho interés en explicarnos las motivaciones de los protagonistas, salvo cuando es necesario para aclarar la trama. No hay un “héroe” con el que identificarnos. Los personajes están al servicio de la trama, y esta sirve de excusa para explorar ideas extremas sobre la sociedad humana y el universo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La trilogía utiliza el contacto con una civilización extraterrestre para plantear una serie de escenarios científicos, morales y existenciales que constituyen la verdadera razón de ser de la obra. Esta contiene conjeturas extremas sobre física, biología e incluso sociología. Hasta propone una explicación (para mí fascinante) a la &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Paradoja_de_Fermi&quot;&gt;paradoja de Fermi&lt;/a&gt; (aunque no sé si es una idea original). En este aspecto el libro muestra una capacidad de sugestión que  compensa de sobra sus defectos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En resumen, un libro muy recomendable para los amantes de la ciencia ficción dura, que no tengan miedo a largas descripciones científico-técnicas y que disfruten con tramas pensadas para motivar discusiones metafísicas.&lt;/p&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">El recuerdo del pasado de la tierra es una trilogía de ciencia ficción escrita por el autor chino Cixin Liu. En español sólo se ha publicado el primer volumen, El problema de los Tres Cuerpos , y están en proceso de traducción los otros dos, El bosque oscuro y El fin de la muerte.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/Q1p7bh3SHj8/2000x1322" /></entry><entry><title type="html">Un blog en GitHub (II - Estructura del sitio)</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/01/09/un-blog-en-github-ii/" rel="alternate" type="text/html" title="Un blog en GitHub (II - Estructura del sitio)" /><published>2017-01-09T01:00:00+00:00</published><updated>2017-01-09T01:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/01/09/un-blog-en-github-ii</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/01/09/un-blog-en-github-ii/">&lt;p&gt;La forma más eficiente de montar un blog con Jekyll consiste en descargarse una plantilla y modificarla según nuestras necesidades. La página &lt;a href=&quot;http://jekyll.tips/templates/&quot;&gt;Jekyll Tips&lt;/a&gt; tiene varias plantillas para elegir. Yo me decanté por &lt;a href=&quot;https://github.com/CloudCannon/frisco-jekyll-template&quot;&gt;Frisco&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para instalar la plantilla basta con hacer un fork del repositorio, y renombrarlo como nombreusuario.github.io. Sin hacer nada más tendremos un sitio de ejemplo instalado en nuestra página (http://nombreusuario.github.io).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La página de este blog es &lt;a href=&quot;http://javiercancela.github.io&quot;&gt;http://javiercancela.github.io&lt;/a&gt;, y el repositorio es &lt;a href=&quot;https://github.com/javiercancela/javiercancela.github.io&quot;&gt;https://github.com/javiercancela/javiercancela.github.io&lt;/a&gt;, donde se puede encontrar todo el código al que me refiero más abajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como esta plantilla está pensada como página corporativa, lo primero que hice fue eliminar todo salvo el blog (que pasé al raíz de la web). Después añadí una página “Sobre mí” usando el html de la página raíz original. Para estos cambios sólo hizo falta mover los archivos de sitio, cambiar alguna ruta relativa y actualizar el menú y el pie de página (los archivos footer.yml y navigatio.yml de la carpeta _data). En el footer actualicé también los enlaces de las redes sociales. Tampoco hay que olvidarse de actualizar los datos del _config.yml.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;front-matter&quot;&gt;Front matter&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los archivos html y md (Markdown) de los sitios creados en Jekyll suelen comenzar por una sección delimitada por tres guiones. Algo así:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;---
title: Blog
layout: default
description: El blog de Javier Cancela.
image: https://source.unsplash.com/EZSm8xRjnX0/2000x1322
---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El propósito de esta cabecera, llamada en inglés &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt;, es definir valores y metadatos para su archivo. El ejemplo de arriba está sacado del archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;index.html&lt;/code&gt; de la raíz de la página. Ese archivo contiene únicamente un par de elementos &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;section&amp;gt;&lt;/code&gt; con el html específico de la pantalla de inicio. El resto del html es compartido con más páginas y está en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_layouts\default.html&lt;/code&gt; para ser reutilizado fácilmente (los archivos &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; contienen un elemento &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;content&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt; que se sustituye por el contenido del archivo al que se aplica el &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;). Así, la línea&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;layout: default
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;del &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt; es un metadato de la página. Y la línea&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;image: https://source.unsplash.com/EZSm8xRjnX0/2000x1322
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;es una variable, que permite que dentro del html de la página accedamos a esa url con &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;page.image&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para no tener que indicar el &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; en cada página, podemos definir en el archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt; el layout por defecto, así como &lt;em&gt;layouts&lt;/em&gt; específicos para tipos de archivos o para ciertas rutas:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;defaults:
  -
    scope:
      path: &quot;&quot;
    values:
      layout: &quot;default&quot;
  -
    scope:
      type: &quot;posts&quot;
    values:
      layout: &quot;post&quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&quot;includes&quot;&gt;Includes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; nos sirve para compartir una estructura html común entre páginas. Pero a veces necesitamos reutilizar pequeños trozos de código en distintas partes de nuestra web. En estos casos utilizamos la carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_includes&lt;/code&gt;, donde guardaremos el código a reutilizar en archivos html. Veamos un ejemplo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt; para los archivos de tipo post de este sitio (los incluidos en la carpeta &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_posts&lt;/code&gt;) es &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_layouts\post.html&lt;/code&gt;. Este archivo (que usa a su vez otro &lt;em&gt;layout&lt;/em&gt;, no hay problema en encadenarlos) contiene la siguiente línea:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;include&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;post-title.html&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;post=page&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esta línea nos dice que en ese punto del archivo se va a insertar el código incluido en &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_includes\post-title.html&lt;/code&gt;, y se le va a pasar la propiedad &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;page&lt;/code&gt; en la variable &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;post&lt;/code&gt;. La propiedad &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;page&lt;/code&gt; nos da acceso a las variables definidas en el &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt;, así como a otras propiedades como la url de la página. Al pasarla al &lt;em&gt;include&lt;/em&gt; conseguimos que estas propiedades también estén disponibles allí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El archivo &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_includes\post-title.html&lt;/code&gt; contiene este código:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;p&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;post-details&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
    {% for category in include.post.categories %}
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;blog-filter&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;{{ site.baseurl }}/category/{{ category}}/&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;{{ category | capitalize }}&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
    {% endfor %}
    {% if post.date %}
        {% assign postdate = post.date %}
    {% else %}  
        {% assign postdate = page.date %}
    {% endif %}
    {% assign months = &quot;enero|febrero|marzo|abril|mayo|junio|julio|agosto|septiembre|octubre|noviembre|diciembre&quot; | split: &quot;|&quot; %}
    {% assign m = postdate | date: &quot;%-m&quot; | minus: 1 %}
    {% assign day = postdate | date: &quot;%d&quot; %}
    {% assign month = months[m] %}
    {% assign year = postdate | date: &quot;%Y&quot; %}
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;span&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;post-date&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;{{ day }} de {{ month }} de {{ year }}&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/span&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/p&amp;gt;&lt;/span&gt;

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las partes rodeadas de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;y&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;w&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;err&quot;&gt;%&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/code&gt; son código &lt;a href=&quot;http://shopify.github.io/liquid/&quot;&gt;Liquid&lt;/a&gt;, un lenguaje de plantillas usado en Jekyll para generar html estático de forma simple.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el código vemos como se recorren los valores de &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;include.post.categories&lt;/code&gt;. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;include.post&lt;/code&gt; nos da acceso a la variable &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;post&lt;/code&gt; a la que hacíamos referencia más arriba, correspondiente a la propiedad &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;page&lt;/code&gt; de la página donde se va a incluir el código. &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;categories&lt;/code&gt; es una propiedad añadida por el &lt;em&gt;plugin&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll-archives&quot;&gt;jekyll-archives&lt;/a&gt;, y nos da acceso a las categorías que hayamos asignado al post en su &lt;em&gt;front matter&lt;/em&gt;. Con ellas se crea un enlace para ver todos los posts de cada categoría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resto del código crea la fecha del post. El código está adaptado de esta &lt;a href=&quot;http://stackoverflow.com/a/32914455&quot;&gt;respuesta de StackOverflow&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con esto ya estamos listos para empezar a escribir el blog.&lt;/p&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">La forma más eficiente de montar un blog con Jekyll consiste en descargarse una plantilla y modificarla según nuestras necesidades. La página Jekyll Tips tiene varias plantillas para elegir. Yo me decanté por Frisco.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322" /></entry><entry><title type="html">Un blog en GitHub (I - Jekyll)</title><link href="https://www.javiercancela.com/2017/01/03/un-blog-en-github-i/" rel="alternate" type="text/html" title="Un blog en GitHub (I - Jekyll)" /><published>2017-01-03T01:00:00+00:00</published><updated>2017-01-03T01:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2017/01/03/un-blog-en-github-i</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2017/01/03/un-blog-en-github-i/">&lt;p&gt;Para crear un blog en GitHub usaremos &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;. Cada cuenta de GitHub dispone de un sitio gratuito en el que alojar recursos estáticos; para usarlo tan solo hay que crear un repositorio con el nombre &lt;em&gt;nombreusuario&lt;/em&gt;.github.io. Los archivos que subamos a ese repositorio serán accesibles a través de http://nombreusuario.github.io.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además, GitHub Pages soporta &lt;a href=&quot;https://github.com/jekyll/jekyll&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;. Jekyll es un generador de sitios web desarrollado en Ruby. Es fácil de usar, y permite hacer todo lo que se necesita en un blog personal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El proceso de instalación de Jekyll en Windows 10 pasa por:&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;1-instalar-chocolatey&quot;&gt;1. Instalar Chocolatey&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://chocolatey.org/&quot;&gt;Chocolatey&lt;/a&gt; es un gestor de paquetes para Windows. Desde la ventana de comandos lanzada en modo administrador, ejecutamos:&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;font-family: monospace;&quot;&gt;
script
@powershell -NoProfile -ExecutionPolicy Bypass -Command &quot;iex ((new-object net.webclient).DownloadString('https://chocolatey.org/install.ps1'))&quot; &amp;amp;&amp;amp; SET PATH=%PATH%;%ALLUSERSPROFILE%\chocolatey\bin
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Esa línea se encarga de ejecutar un script de PowerShell que instala Chocolatey, y añade el ejecutable al path.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras esto cerramos la línea de comandos.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;2-instalar-ruby&quot;&gt;2. Instalar Ruby&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ruby es un lenguaje de programación bastante popular. Para instalarlo abrimos de nuevo la consola en modo administrador y escribimos:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-script&quot;&gt;choco install ruby -y
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;h3 id=&quot;3-instalar-jekyll&quot;&gt;3. Instalar Jekyll&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://guides.rubygems.org&quot;&gt;Gem&lt;/a&gt; es el gestor de paquetes de Ruby. Permite instalar tanto librerías como programas. Así que lo usaremos para instalar Jekyll:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-script&quot;&gt;gem install jekyll
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;En este paso yo me encontré un error. Un problema con SSL: “SSL_connect returned=1 errno=0 state=SSLv3 read server certificate B: certificate verify failed”. Para solucionarlo seguí las instrucciones de esta página: http://guides.rubygems.org/ssl-certificate-update/#manual-solution-to-ssl-issue. Hay que descargar este certificado: &lt;a href=&quot;https://raw.githubusercontent.com/rubygems/rubygems/master/lib/rubygems/ssl_certs/index.rubygems.org/GlobalSignRootCA.pem&quot;&gt;GlobalSignRootCA.pem&lt;/a&gt; y copiarlo en la carpeta de certificados de Gem (en mi caso, C:/tools/ruby23/lib/ruby/2.3.0/rubygems).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y listo. Con&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-script&quot;&gt;jekyll -v
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;comprobamos que jekyll se ha instalado correctamente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El siguiente paso: montar el blog.&lt;/p&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Para crear un blog en GitHub usaremos GitHub Pages. Cada cuenta de GitHub dispone de un sitio gratuito en el que alojar recursos estáticos; para usarlo tan solo hay que crear un repositorio con el nombre nombreusuario.github.io. Los archivos que subamos a ese repositorio serán accesibles a través de http://nombreusuario.github.io.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322" /></entry><entry><title type="html">Un blog en GitHub (Introducción)</title><link href="https://www.javiercancela.com/2016/12/29/un-blog-en-github-intro/" rel="alternate" type="text/html" title="Un blog en GitHub (Introducción)" /><published>2016-12-29T22:00:00+00:00</published><updated>2016-12-29T22:00:00+00:00</updated><id>https://www.javiercancela.com/2016/12/29/un-blog-en-github-intro</id><content type="html" xml:base="https://www.javiercancela.com/2016/12/29/un-blog-en-github-intro/">&lt;p&gt;Todo empieza porque hay algo que quiero aprender. No importa qué, aunque si todo va bien será el tema principal de este blog dentro de unas semanas. Importa que leer y practicar no me resulta suficiente. Si quiero aprender algo tengo que reformularlo y exponerlo, como si estuviese dando clase. Así que de eso va este blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/images/github-pages.jpg&quot; alt=&quot;GitHub Pages&quot; /&gt;
Ya tengo un blog en Wordpress (&lt;a href=&quot;https://javiercancela.wordpress.com/&quot; title=&quot;Bitácora de Javier Cancela&quot;&gt;Bitácora de Javier Cancela&lt;/a&gt;), pero voy a empezar de cero para montarlo todo en &lt;a href=&quot;https://pages.github.com/&quot; title=&quot;GitHub Pages&quot;&gt;GitHub Pages&lt;/a&gt;. Hay dos motivos para ello. En primer lugar, me permite tener el blog en un alojamiento externo (sin los costes ni el trabajo que conlleva tener un servidor propio) con un  nivel de personalización mucho mayor que otros hospedajes gratuitos. En segundo lugar, me da una excusa para practicar con Git y Markdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://source.unsplash.com/IClZBVw5W5A/750x265&quot; alt=&quot;Herramientas&quot; /&gt;
Los siguientes posts estarán dedicados a describir los pasos que he dado para crear este blog, los problemas que me he encontrado, las herramientas que estoy usando para escribirlo y el flujo de trabajo que uso para publicar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasta el próximo post.&lt;/p&gt;</content><author><name>Javier Cancela</name><email>javier.cancela.vicente@gmail.com</email></author><summary type="html">Todo empieza porque hay algo que quiero aprender. No importa qué, aunque si todo va bien será el tema principal de este blog dentro de unas semanas. Importa que leer y practicar no me resulta suficiente. Si quiero aprender algo tengo que reformularlo y exponerlo, como si estuviese dando clase. Así que de eso va este blog.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://source.unsplash.com/V4EOZj7g1gw/2000x1322" /></entry></feed>
